\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Brevets Logiciels en Action\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/index.fr.html}}
\author{Groupe de Travail FFII sur les Brevets Logiciels}
\maketitle
\begin{abstract}
R\'{e}cemment quelques examples de cas de contentieux de brevets ont \'{e}t\'{e} m\'{e}diatis\'{e}.  Mais la vaste majorit\'{e} des cas se reste invisible.  De nombreux soci\'{e}t\'{e}s et individus d\'{e}veloppeurs de logiciels ont \'{e}t\'{e} menac\'{e} est contraint \`{a} arreter ses projets, ou n'osaient pas de commencer par ce que leur champ d'action etait d\'{e}ja plein de brevets. Il est difficile de documenter les chemins de developpement bloqu\'{e}s.  Nous essayerons de le faire ici.
\end{abstract}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
{\bf {\a {\font Commission Europ\'{e}enne veut}\\
{\font {\it {\font Brevetabilit\'{e} Sans Limites!}}}\\
{\font Propos redig\'{e} par BSA}}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Compression Haute-Fr\'{e}quence Stac pour ISDN et PPP}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/stac-hifn/index.fr.html}}

\begin{quote}
Le sch\`{e}me de compression Stac est un d'une multitude d'algoritmes brevet\'{e}s qui empechent l'interop\'{e}rabilit\'{e} entre des syst\`{e}mes et, \`{a} cause du grand nombre de brevets prolif\'{e}rant dans ce domaine, est peut-\^{e}tre impossible a circonvenir par des innovations alternatives.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Compression LZW: conjugaisons brevet\'{e}es}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/gif-lzw/index.fr.html}}

\begin{quote}
La m\'{e}thode de compression LZW est moyennement rapide et moyennement g\'{e}niale.  Entretemps des meilleurs solutions sont apparu, y compris des solutions libres de brevet.  Mais a cause de l'inertie des standards de-facto comme GIF, ZIP, PDF etc, les brevets LZW continuent a causer des d\'{e}gats.  C'est comme si les conjugaisons de la langue francaise auraient \'{e}t\'{e} brevet\'{e}.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf iPIX ./ Dersch: math\'{e}maticien allemand intimid\'{e} par brevet US}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/ipix/index.fr.html}}

\begin{quote}
Un math\'{e}maticien allemand, Prof Helmut Dersch, developpeur de logiciels libres dans son domaine, a \'{e}t\'{e} pers\'{e}cut\'{e} par la soci\'{e}t\'{e} am\'{e}ricaine IPIX par ce qu'il avait utilis\'{e} dans ses logiciels des r\`{e}gles de calcul pour composition d'images panorama brevet\'{e}s par iPIX.  En juin 2001 Prof. Dersch retire ses logiciel du Reseaux en face de menaces de contentieux par iPIX.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Lake DSP ./ Anders Torger: brevetaire menace logiciel libre su\'{e}dois}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/lake/index.en.html}}

\begin{quote}
In early 2001, the Swedish audio software developper Anders Torger received a threat letter from \emph{Lake Technology Limited}, demanding that he remove his free/opensource software from his website ``within 48 hours'', because it uses well-known calculation rules (a ``highly efficient convolution algorithm'' in Lake's words) which Lake claims to have invented and for which it is expecting to soon be granted a European patent\ (application 93914555.3 = EP0649578, entitled, ``Digital Filter Having High Accuracy And Efficiency'', based on US 5,502,747).  Although Torger had written nothing but a computer program as such, he was intimidated by the prospect of expensive litigation and therefore removed his software from the Net.  Lake claims to have ``invested millions of dollars in developping our technology'', but it seems that little of this, if any, went into developping the patented algorithm.  Torger is even trying to prove that they were not the first to invent it.  Armed with prior art proofs, he wants to put at least his source code back on the Net in defiance of Lake.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Xerox ./ Bulatov: Brevet de Visualsation Arborique emp\^{e}che la recherche}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/bulatov/index.en.html}}

\begin{quote}
A Patent of Xerox Inc has cause Prof. Bulatov to withdraw his opensource Java profile browser HyperProf from the Net.  HyperProf has been very useful for analysing the optimisation potentials of programs.  Its withdrawal from the research community is a loss both to the developping mathematician, his user community and the end users of the programs which are developped thereby.  So far we do not know against which US patents HyperProf is claimed to infringe and what, if any, their EP equivalents are.  
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Brevets TrueType et OpenType}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/ttf/index.fr.html}}

\begin{quote}
Les \'{e}critures TrueType n'apparaissent pas jolies sur des syst\`{e}mes libres comme XFree86. C'est par ce que quand Apple et Microsoft consentirent a propaguer le format TrueType, ils detenaient encore quelques brevets la dessus, lesquels ils pourraient enforcer s'ils le voulaient.  Les grands client commerciaux des distributeurs Linux (comme IBM, Compaq) etc ont peur de devenir des cibles et donc demandent que les fonctionalit\'{e}s de lissage (anti-aliasing) dans Freetype soient mis hors fonction.  TrueType est contenu aussi dans OpenType, un nouveau standard sur lequel Adobe detient quelques brevets qui aussi cr\'{e}ent de l'incertitude.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Syst\`{e}mes de Fichier sur m\'{e}moire flash}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/msys/index.fr.html}}

\begin{quote}
Des syst\`{e}mes d'exploitation libre ne peuvent pas op\'{e}rer librement sur beaucoup de mat\'{e}riels, par ce que les producteur ont retenu le control sur l'usage de ces mat\'{e}riels en brevetant leur fonctionalit\'{e} de base par de brevets logiciels.  Les puces de m\'{e}moire flash sont un exemple.  Dans tout le domaine de programmation de m\'{e}moire il est impossible de programmer sans risque de contrefacon.  Ca d\'{e}terre beaucoup de programmeurs.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf MPEG et Brevets sur la Compression des Donn\'{e}es Acoustiques}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/mpeg/index.en.html}}

\begin{quote}
La compression acoustique demande des connaissance de la psychologie auditive, qui est bas\'{e}e sur des experiences et donce proche au domaine classique de la brevetabilit\'{e}.   Or, le models psychoacoustique sur lesquels les m\'{e}thodes MPEG/MP3 sont bas\'{e}es etaient d\'{e}ja connue, et les brevets bas\'{e}es ci-dessus donc constituent des brevets logiciels en sense stricte, qui apparaissent m\^{e}me triviales, si on les consid\`{e}re en relation avec les th\'{e}ories connues.   Tout le domaine de la compression acoustique est couvrie par des douzaines de brevets fondamentaux.  Le projet Ogg Vorbis semble avoir succ\'{e}d\'{e} en developpant une alternative non-brevet\'{e}e, mais ils sont menac\'{e}s par des consortium de propri\'{e}taires de brevets.  Pour obtenir le droit de diffuser des logiciels libres de ces consortiums, il faut payer 1 million de USD.  Sinon on peut publier seulement des logiciels propri\'{e}taire avec un controle stricte de diffusion et un paiement par copie.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf ASF ou comment redefinir le droit d'auteur par un brevet}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/asf/index.fr.html}}

\begin{quote}
Microsoft a interdit un programmeur a mettre un filtre import/export pour le format video de Microsoft ASF (Advanced Streaming Format) dans son programme.  L'interop\'{e}rabilit\'{e} est desavantageuse pour Microsoft dans un double sense: elle affaibli non seulement la dominace de la platforme, mais aussi le syst\`{e}me de protection contre copies non-autoris\'{e}es qui fait partie de ASF.  Dans le cas DeCSS (voyez opendvd.org) beaucoup de moyen juridiques tres douteux etaient necessaire pour interdire cet affaiblissement.   Dans le cas ASF un simple brevet logiciel suffit.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Dolby AAC}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/dolby/index.en.html}}

\begin{quote}
Sous menace d'un groupe de propri\'{e}taires de brevet, le projet de developpement de logiciels ouverts autour du standard de compression audio Dolby \`{a} \'{e}t\'{e} enlev\'{e} du reseaux en Mars 2001.  Les detenteurs du brevets demandent un frais de licence pour chaque copie distribu\'{e}e du programme, ce qui rend le d\'{e}veloppement ouvert infaisable.  \'{E}tant donn\'{e} que Dolby et \'{e}tabli par la force de l'habitude, et les brevets (y inclus possibles brevets succ\'{e}sseurs) couvrent des larges champs de probl\`{e}mes environnants, le developpement d'une infrastructure ouverte autour des standards de suppression de bruit audio pourra rester un r\^{e}ve pour les d\'{e}cennies a venir.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf GeoGrid: Donn\'{e}es publiques derri\'{e}re formats brevet\'{e}s/non-document\'{e}s}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/geogrid/index.fr.html}}

\begin{quote}
Des instituts cartographiques allemands a financement publique ont publis des cartes de l'Allemagnes en haute resolution (1 pixel = 5x5M) sur c\'{e}d\'{e}rom lisible exclusivement sous syst\`{e}me Microsoft avec un logiciel propri\'{e}taire utilisant un format non-document\'{e} et brevet\'{e}.  Le propri\'{e}taire du format et du logicel a menac\'{e} des developpeurs ind\'{e}pendendants qui voulaient soutenir ce format sous GPL. 
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf PSOLA: brevet sur production de langage de France T\'{e}l\'{e}com}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/mbrola/index.fr.html}}

\begin{quote}
Ce brevet a empech\'{e} le syst\`{e}me de production de langage MBROLA de devenir un logiciel libre.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf 1Click}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/1click/index.en.html}}

\begin{quote}
Amazon (internet bookstore) received a US patent on reducing the need for data input in case of repeated ordering through a network like the WWW.  Based on this patent, Amazon sought an injunction against a competing bookstore.  Amazon had applied for the same patent at the EPO under EP0902381 in Sep. 1998 under the name ``Method and system for placing a purchase order via a communications network''.  By the time a search report was issued by the EPO, this patent had already aroused a scandal in the USA, leading to the discovery of a lot of prior art.  Under the impression of these facts, Amazon refrained from further pursuing the patent application at the EPO.  Meanwhile it has turned out that the One-Click technique is ``owned'' by a subsidiary of Thomson Multimedia.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Adobe threatening software creators in US and EU with Palette Patent}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/palette/index.en.html}}

\begin{quote}
In summer 2001 Adobe attacked Macromedia for infringing on its US patent no 5546528 which lays claim to the idea of adding a third dimension to menus by grouping them as tabbed palettes one behind the other.  The European Patent Office (EPO) has illegally granted EP0689133 with exactly the same set of claims and priority date of 1994-06-23 on 2001-08-06, after five years of examination period.  Many programs, including free software such as The GIMP, infringe on this patent and will therefore be at the mercy of Adobe, if the EPO's practise of granting software patents is made enforcable by a Directive from the European Commission.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Pause Technology}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/pause/index.en.html}}

\begin{quote}
In 2001-10, a patent company called Pause Technologies started suing digital television companies based on claims to the idea of buffering digital data in order to allow the user to stop or retard a transmission and catch up later.   We have not yet ascertained the status of the US patent RE36801 or its possible European counterparts.  Below are some guesses and links.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Router Onion: Militaire US brevette la Communication Anonyme}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/anon/index.en.html}}

\begin{quote}
Dato 2000/07 erhielt das US-Milit\"{a}r das Patent US 6266704 auf das Prinzip, mehrere Verschl\"{u}sselungen so hintereinander anzuordnen, dass die Identit\"{a}ten der Enden voreinander versteckt werden.  Kollegen des Patentinhabers zeigen sich sehr \"{u}berrascht \"{u}ber die Vorgehensweise und sehen in dem Patent wenig neues.  Es deckt einen weiten Bereich von Problemfeldern ab und l\"{a}sst wenig Raum f\"{u}r die anonyme Kommunikation.  Einige experimentelle Unternehmungen (ohne starkes finanzielles R\"{u}ckgrat f\"{u}r Patentstreitigkeiten) sind in ihrer Existenz bedroht, und die Art, wie Menschen in absehbarer Zeit kommunizieren k\"{o}nnen, h\"{a}ngt stark vom Verhalten des Patentinhabers ab.  Wir haben noch nicht herausgefunden, ob dieses Patent auch in Europa angemeldet worden ist.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf RSA, DSA, Schnorr\ etc}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/schnorr/index.fr.html}}

\begin{quote}
Les algorithmes cryoptographique ont empech\'{e} longtemps la diffusion de techniques de signature digitale etc.  Il a etait difficile d'etablir des alternatives au m\'{e}thodes brevet\'{e}s autour de RSA.  Les alternatives ont subit des attaques juridiques par des professionaux exploitateurs de brevets comme PKP, qui affirmaient que tout algorithmes crypto tombe sous ses revendication autour de RSA et d'autres brevets dans leur portfolio, surtout celui du professeur allemand Schnorr.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Brevet British Telecom sur des liens hypertextes}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/hyperlink/index.fr.html}}

\begin{quote}
La Soci\'{e}t\'{e} de T\'{e}l\'{e}communication anglaise avait obtenu une s\'{e}rie de brevets am\'{e}ricains aux ann\'{e}es 70-80 sur les principe de navigabilit\'{e} de textes digitales.  En 2000 ils redecouvr\'{e}rent un de ces tresors cach\'{e}s (US 4,873,662) et decid\'{e}rent d'attaquer des fournisseurs d'acces internet am\'{e}ricains.  Le contentieux commence en 2002-02.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Rozmanith: Brevets logiciels comme arme contre la critique}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/rozmanith/index.fr.html}}

\begin{quote}
En automne 2000 TechSearch Inc attaque Greg Aharonian, auteur d'article critique contre TechSearch, pour contrefacon d'un brevet TechSearch sur le principe de compression de donn\'{e}es en route de transmission entre un serveur et un client.  Chaque auteur de WWW est coupable de m\^{e}me facon comme Aharonian, et Aharonian est le premier utilisateur individuel de Linux attaqu\'{e} par un brevet.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf OpenMarket accuse Intershop de contrefacon de ``syst\`{e}me de vente Internet''}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/openmint/index.fr.html}}

\begin{quote}
En 2001-01-09 OpenMarket a accus\'{e} Intershop, la plus grande soci\'{e}t\'{e} d'applicatoins de vente sur Internet, de contrefacon de ses brevets sur l'id\'{e}e de syst\`{e}me de vente.  L'attaque se limite au moment aux \'{E}tats Unis, mais les m\^{e}mes brevets de OpenMarket attendent l'accordation par l'Office Europ\'{e}en de Brevets.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Plus d'Indexage WWW sans permission de CMGI ?}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/altavista/index.fr.html}}

\begin{quote}
En janvier 2001 le chef de la soci\'{e}t\'{e} qui a achet\'{e} Altavista declare que Altavista detient env 50 brevets sur des methodes de base, sans lesquelles il est impossible d'indexer le WWW, et qu'il va lever une taxe chez tous qui cr\'{e}ent des indexes Internet et m\^{e}me intranet et si n\'{e}c\'{e}ssaire les attaquer juridiquement, pour achever une valorisation maximale de ces brevets.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Brevet sur liens hypertexte bas\'{e}es sur mots de cherche endang\`{e}re nouveau standard WWW}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/xpointer/index.fr.html}}

\begin{quote}
En Janvier 2001 le W3C trouva que sa version nouvelle de XML etait en contrefacon d'un brevet de Sun Microsystems.  L'Office de Brevets Am\'{e}ricain avait d\'{e}cr\'{e}t\'{e} que Sun est le propri\'{e}taire du concepte de ajouter un mot de cherche a un lien, telle que le croiseur lit le document de la ou il trouve ce mot.  Les conditions de licence sont int\'{e}r\'{e}ssantes:  chaque comp\'{e}titeur est permi d'utiliser le concept gratuitement, a condition que les conceptes qu'il construit la dessus sont publi\'{e}s.  Tandis que on apercoit la une bonne intention, ces conditions neanmoins restrictent le developpement du nouveaux standard, et les gents s'interrogent, si Sun a un droit morale a faire ca, bas\'{e} sur un brevet trivial et peut-\^{e}tre contestable en court.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf RDF: web standard threatened by basic patent}\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/rdf/index.fr.html}}

\begin{quote}
En 1997 une boite canadienne a obtenu un brevet europ\'{e}en sur une m\'{e}thode de base de processement de donn\'{e}es, nommement l'id\'{e}e de d\'{e}crire des donn\'{e}es en hi\'{e}rarchie de relations binaires.  En 1999 un protocol de communication nomm\'{e} RDF fut adopt\'{e} comme standard WWW.  En 2001, quand quelques applications \'{e}taient d\'{e}ja apparues, une soci\'{e}t\'{e} de collection de frais de license commenca a valoriser le brevet, en envoyant des lettres d'accuse a 50 soci\'{e}t\'{e}s.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}

Malheureusement nous connaissons encore un tas de cas mal document\'{e}s ou non publi\'{e}, par exemple
\begin{itemize}
\item
Une entreprise allemande quitte son projet de mettre un oevre un syst\`{e}me compatible avec MS IIS sur base de Linux apr\`{e}s que leur d\'{e}partement de droit produit une liste de 20 brevets M\$ dans cette mati\`{e}re.

\item
\'{E}diteur de Logiciel de Communication Allemand attaqu\'{e} par multinational bavarois avec des brevets triviaux

\item
SourceForge\footnote{http://www.sourceforge.org} recoit chaque semaine plusieurs lettres d'avocat disant qu'un projet logiciel libre h\'{e}berg\'{e} par SF est en contrefacon d'un brevet et doit \^{e}tre enlev\'{e} du reseaux.  En repondant, SF fait appel a la libert\'{e} de parole garantie par la constitution des EU.  C'est ce que dit un representant SF lors d'une r\'{e}union chez la Direction G\'{e}n\'{e}rale Soci\'{e}t\'{e} d'Information a Bruxelles en \'{e}t\'{e} de 2001.

\item
Les producteurs de imprimantes, num\'{e}risantes et autres appareils de p\'{e}riph\'{e}rie souvent ne donnent pas les sp\'{e}cifications d'interface pilote ou code source, par ce que ils ont peur que \c{c}a pourrait aboutir a la d\'{e}couverte de contrefa\c{c}ons de brevet.  Sp\'{e}cialement quelque larges manufacteurs avec une politique de soutien pour les syst\`{e}mes ouverts persistent dans cette pratique ferm\'{e}e pour minimiser les risques de brevet.

\item
Nous avons manqu\'{e} de documenter quelques uns des cas bien connus de m\'{e}thodes d'affaires Internet am\'{e}ricains
\begin{description}
\item[reverse auction\ (US 5794207, US 5797127):]\ Marketel v. priceline US. District calif. 19 jan 1999\\
Priceline v. Microsoft Expedia, US. District Connec. 13 oct 1999
\item[target advertising\ (US 5948061):]\ Doubleclick v. L90 US. district Virginia 15 nov 1999\\
DoubleClick v. Sabela Media 10 dec 1999
\item[download music internet\ (US 5191573, US 5675734):]\ SightSound v. MP3.com
\item[Enquete Web Microsoft\footnote{http://slashdot.org/article.pl?sid=01/03/15/2359241\&mode=thread}\ (US 6,175,833):]\ \begin{description}
\item[filed:]\ 1998-04-22
\item[granted:]\ 2001-01-16
\item[titre:]\ System and method for interactive live online voting with tallies for updating voting results.
\end{description}
\end{description}

\item
Liens a autres Collections de Cas
\begin{itemize}
\item
Oppenheimer list of current cases pending about internet patents\footnote{http://www.oppenheimer.com/epatents/Main/threatened.html}\ (tr\'{e}s d\'{e}taill\'{e} mais avec erreurs Javascript qui pourraient faire planter votre croiseur (browser))

\item
O'Reilly List of Controversial Patents\footnote{http://www.oreillynet.com/pub/q/patent\_list}
\end{itemize}
\end{itemize}

Si vous connaissez quelques cas, veuillez bien nous renseigner\footnote{mailto:swpatdb@ffii.org?subject=http://swpat.ffii.org/vreji/pikta/xrani/index.fr.html}!
\clearpage
\end{document}